\section{Mineração de Padrões em Sequências}

Mineração de padrões em sequências é um técnica importante na área de mineração de dados e pode ser aplicada em diversas áreas, como marketing e análise de DNA. O problema de mineração de padrões em sequências pode ser definido da seguinte forma\citep{pei04:prefixSpan}: 

Seja $I = {i_1, i_2,..., i_n}$ o conjunto de todos os itens. Um elemento é um conjunto de itens denotado por $(x_1,...,x_m)$, onde $x_k \in I$. Um item pode ocorrer no máximo uma vez em cada elemento, mas pode ocorrer em mais de um elemento de uma sequência. Uma sequência $\alpha = <a_1,a_2,...,a_n>$ é subsequência de uma sequência $\beta = <b_1,b_2,...,b_m>$ se existem inteiros $1 \leq j_1 < j_2 < ... < j_n \leq m$ tal que $a_1 \subseteq b_{j_1},..., a_n \subseteq b_{j_n}$. Chamamos de suporte de uma sequência $\alpha$ o número de tuplas em que $\alpha$ ocorre no banco de sequências $S$. Uma sequência $\alpha$ é dita padrão sequencial se seu suporte é maior ou igual à um mínimo arbitrário. O problema de mineração de sequências consiste em, dado um banco de sequências $S$ e um valor mínimo de suporte, encontrar o conjunto de todos os padrões sequenciais de $S$.

Por exemplo:

O conjunto de itens $I = {a,b,c,d,e,f}$ o banco de sequências é $S$ é dado por:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l |}
    \hline
     $<(a),(abc),(ac),(d),(cf)>$ \\ \hline
     $<(ad),(c),(bc),(ae)>$\\ \hline
     $<(ef),(ab),(df),(c),(b)>$\\ \hline
	 $<(e),(g),(af),(c),(b),(c)>$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

A sequência $<(a),(b)>$ é subsequência de todas as sequências de $S$. Se definissemos mínimo suporte igual a 3, então um padrão obtido seria $<(a),(b),(c)>$.

Os principais algoritmos para esse tipo de problema podem ser divididos em duas categorias:

\begin{itemize}

\item Algoritmos apriori: baseados na geração e teste de candidatos. Podem gerar muitos candidatos e necessitam de vária consultas ao banco. Um exemplo seria o algoritmo GSP.

\item Algoritmos por crescimento de padrões: Fazem a projeção do banco de sequências em bancos menores baseando-se nos padrões encontrados até o momento para então fazer a mineração recursivamente nas projeções. Um exemplo seria o algoritmo FreeSpan. Para reduzir o tamanho das projeções do banco e a quantidade de acessos, pode-se ordenar os itens dentro de cada elemento e realizar as projeções baseando-se no prefixos dos padrões. O PRefixSpan, por exemplo, utiliza este técninca e foi utilizado neste trabalho.

\end{itemize}

Por exemplo, o banco de sequências $S$ mencionado anteriormente possui a seguinte projeção em relação ao prefixo $<(a)>$:

\begin{center}
  \begin{tabular}{| l |}
    \hline
     $<(abc),(ac),(d),(cf)>$ \\ \hline
     $<(_d),(c),(bc),(ae)>$\\ \hline
     $<(_b),(df),(c),(b)>$\\ \hline
	 $<(_f),(c),(b),(c)>$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

De acordo com a análise feita em \citep{pei04:prefixSpan}, o PrefixSpan é mais rápido do que o GSP e FreeSpan. Além disso, as projeções do banco geradas durante sua execução são sempre menores do que o banco original, pois contém somente sufixos das sequências frequentes.
